\section{Fase 4: Análisis Exploratorio de datos oncológicos}

En esta fase, el científico de datos obtiene el conjunto de datos o imágenes que fueron organizados previamente por el ingeniero de datos y realiza un \textit{Análisis exploratorio de datos} para descubrir patrones generales en la información generada. Cabe resaltar, que en esta fase el acompañamiento del medico experto en oncología es de vital importancia, ya que los datos o imágenes que van ser explorados por el científico pueden contener variables que pueden tener o no un valor significativo para el experto, ayudando así a determinar si el análisis planteado para responder la pregunta va o no por un buen camino, de modo que es posible que se agreguen o eliminen diversas variables para lograr el resultado esperado. Adicionalmente, es necesario que los diversos análisis generados estén apoyados con gráficas que sean entendibles por todo el \textit{Data Analysis Team}, esto con el proposito de aportar ideas, y desde esta fase ir encontrando posibles correlaciones entre las variables oncológicas.

Se debe agregar, que en esta fase se abarcan todas las actividades para construir el conjunto de datos o imágenes que se utilizará en la siguiente etapa de modelado y ejecución. Entre las actividades se encuentran el procesamiento y transformación de datos oncológicos, en donde es necesario realizar la limpieza de datos, combinar datos de múltiples fuentes y transformar los datos en variables de valor. En esta fase, es importante el trabajo en equipo y la comunicación continua entre el ingeniero y el científico de datos para tratar los valores no válidos o faltantes, eliminar duplicados, dar un formato adecuado y combinar archivos, tablas y plataformas. Adicionalmente, el medico experto en oncología deberá proporcionar un visto bueno para proceder con la siguiente fase. Esto dado que al ser experto en el tema de dominio tiene un conocimiento mas profundo de las variables o imágenes que esta observando, y si existiese información innecesaria para el diagnostico del cáncer de mama es posible depurar dicha información para que no afecte el entrenamiento y posterior ejecución del modelo de ML y DL.

\input{EDA/1_DATOS_CRUDOS}
\input{EDA/2_TRANSFORMACION}
\input{EDA/3_DATOS_AUSENTES}
\input{EDA/4_ANALISIS_DESCRIPTIVO}
\input{EDA/5_ANALISIS_CORRELACION}





